% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, Jan Schnabel 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 26.06.2013
% TeX: Henri 

\renewcommand{\printfile}{2013-06-26}

\section{Der Raum-Zeit Begriff: Historische Evolution}

%\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
	\paragraph{Aristoteles} Geht von der Situtation eines ausgezeichneten Inertialsystems aus.

	\begin{center}
		\begin{pspicture}(-1,-0.5)(4.8,3)
			\psaxes[labels=none,ticks=none,arrows=->](0,0)(0,0)(3.5,2.5)[{\color{DimGray}Raum $x$},0][{\color{DimGray}Zeit $t$},180]
			\psline(0,1)(3.5,1)
			\psline(0,2)(3.5,2)
			\psline(1.5,0)(1.5,2.5)
			\psline(3,0)(3,2.5)
			\psdots*[linecolor=MidnightBlue](0,2)(1.5,2)(3,2)(3,1)(3,0)
			\uput[45](1.5,2){\color{MidnightBlue} $A$}
			\uput[45](3,2){\color{MidnightBlue} $B$}
			\uput[45](3,1){\color{MidnightBlue} $C$}
			\uput[-90](3,0){\color{MidnightBlue} hier}
			\uput[180](0,2){\color{MidnightBlue} jetzt}
			\psline[linecolor=DarkOrange3,arrows=->](1.8,1.8)(1.8,1.2)
			\uput[0](1.8,1.5){\color{DarkOrange3} $\Pi_x$}
			\psline[linecolor=DarkOrange3,arrows=->](1.3,1.8)(0.2,1.8)
			\uput[-90](0.75,1.8){\color{DarkOrange3} $\Pi_t$}
		\end{pspicture}
	\end{center}

	\begin{itemize}
		\item $A,B,C$: Ereignisse

		\item $A,B$: gleichzeitig

		\item $B,C$: gleichortig
	\end{itemize}
	%
	\begin{align*}
		\mathrm{RZ} = (\mathbb{R}^3 \times \mathbb{R}, \Pi_x, \Pi_t)
	\end{align*}
	%
	gleichzeitig und gleichortig sind die Projektionen auf die Zeit bzw.\ Raumachse.
%\end{minipage}
%\quad
%\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
	\paragraph{Galilei, Newton} Alle gleichförmig gegeneinander bewegten Bezugssysteme sind gleichberechtigte Inertialsysteme.

	\begin{center}
		\begin{pspicture}(-1,-0.5)(4.8,3)
			\psaxes[labels=none,ticks=none,arrows=->](0,0)(0,0)(3.5,2.5)[{\color{DimGray}Raum $x$},0][{\color{DimGray}Zeit $t$},180]
			\psline(0,1)(3.5,1)
			\psline(0,2)(3.5,2)
			\psline(1.5,0)(1.5,2.5)
			\psline(3,0)(3,2.5)
			\psdot*[linecolor=MidnightBlue](1.5,1)
			\rput(0,1){
				\psline[linecolor=DarkOrange3,linestyle=dashed](-1;100)(1.5;100)
				\psline[linecolor=DarkGreen,linestyle=dotted,dotsep=1pt](-1;80)(1.5;80)
			}
			\rput(1.5,1){
				\psline[linecolor=DarkOrange3,linestyle=dashed](-1;100)(1.5;100)
				\psline[linecolor=DarkGreen,linestyle=dotted,dotsep=1pt](-1;80)(1.5;80)
			}
			\rput(3,1){
				\psline[linecolor=DarkOrange3,linestyle=dashed](-1;100)(1.5;100)
				\psline[linecolor=DarkGreen,linestyle=dotted,dotsep=1pt](-1;80)(1.5;80)
			}
		\end{pspicture}

		\begin{pspicture}(-1,-1)(5,2)
			\rput(0,0){
				\psline[arrows=->](0,0)(3,0)
				\psline[arrows=->](0,0)(0,2)
				\psline[arrows=->](0,0)(-1,-1)
				\psdot(0,0)
				\uput[45](0,0){\color{DimGray}$O$}
				\uput[-90](3,0){\color{DimGray}$x$}
				\uput[180](0,2){\color{DimGray}$y$}
				\uput[90](-1,-1){\color{DimGray}$z$}
				\cput(-0.5,1){\color{DimGray}$\Sigma$}
			}
			\rput(2,0){
				\psline[arrows=->](0,0)(3,0)
				\psline[arrows=->](0,0)(0,2)
				\psline[arrows=->](0,0)(-1,-1)
				\psdot(0,0)
				\uput[45](0,0){\color{DimGray}$O'$}
				\uput[-90](3,0){\color{DimGray}$x'$}
				\uput[180](0,2){\color{DimGray}$y'$}
				\uput[90](-1,-1){\color{DimGray}$z'$}
				\cput(-0.5,1){\color{DimGray}$\Sigma'$}
			}
			\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](2,1)(3,1)
			\uput[0](3,1){\color{MidnightBlue}$(v,0,0)$}
		\end{pspicture}
	\end{center}

	Galileitransformation
	%
	\begin{align*}
		x' &= x - v t \\
		t' &= t \\
		t' &= - \frac{1}{v} x' + \frac{x}{v} \\
		t &= \frac{1}{v} x - \frac{x'}{v}
	\end{align*}
	%
	Die Galileitransformation ist eine spezielle affine Abbildung von $\mathbb{R}^3 \times \mathbb{R} \to \mathbb{R}^3 \times \mathbb{R}$, d.h.\ Geraden gehen in Geraden über.

	\begin{center}
		\begin{pspicture}(-0.7,-0.5)(5.2,0.5)
			\rput(0,0){
				\psline(0.0,0)(0.0,0.5)
				\psline(0.1,0)(0.1,0.5)		
				\psline(0.2,0)(0.2,0.5)
				\psline(0.3,0)(0.3,0.5)
			}
			\psline[arrows=<->](0.4,0.25)(0.9,0.25)
			\rput(1,0){
				\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0.1,0)(0.0,0.5)
				\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0.2,0)(0.1,0.5)		
				\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0.3,0)(0.2,0.5)
				\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0.4,0)(0.3,0.5)
			}
			\uput[-90](0.65,0){gleichortig: relativ}
			\rput(3.2,0){
				\rput(0,0.1){
					\psline(0,0.0)(0.5,0.0)
					\psline(0,0.1)(0.5,0.1)
					\psline(0,0.2)(0.5,0.2)
					\psline(0,0.3)(0.5,0.3)
				}
				\psline[arrows=<->](0.6,0.25)(1.1,0.25)
				\rput(1.2,0.1){
					\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0.3,0.0)(0.8,0.0)
					\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0.2,0.1)(0.7,0.1)
					\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0.1,0.2)(0.6,0.2)
					\psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0.0,0.3)(0.5,0.3)
				}
				\uput[-90](0.65,0){gleichzeitig: absolut}
			}
		\end{pspicture}
	\end{center}
	%
	\begin{align*}
		\mathrm{RZ} = (\mathbb{R}^3 \times \mathbb{R}, \tikz[baseline=-2pt]{\node (a) {$\Pi_x$}; \draw (a.south east) -- (a.north west); \draw (a.north east) -- (a.south west);}, \Pi_t)
	\end{align*}
%\end{minipage}

Siehe später: Lorentz, Einstein: allgemeine, affine Abbildung, bei der gleichzeitig $\neq \Pi_t$ und damit ebenfalls relativ ist.

\paragraph{Elektrodynamik:} Die Maxwellgleichungen sind nicht Galilei-invariant. Dieser Umstand würde durch die Annahme der \acct*{Ätherhypothese}\index{Atherhypothese@Ätherhypothese} gestützt, die ein Inertialsystem -- das des ruhenden Äthers -- auszeichnen würde (Der Äther würde das Fluidum bereitstellen, welches wie bei anderen Wellenausbreitungen (Schall, etc.) den als notwendig betrachteten Träger bereitstellen würde). Allerdings würde dies einen subtilen Rückfall in die Aristotelische Physik mit $\Pi_x$ bedeuten: Nicht mehr die Erdscheibe, sondern der ruhende Äther wäre das bevorzugte Inertialsystem.

Experimenteller Befund: Äthernachweis erfolglos
\begin{itemize}
	\item Aberration von Fixsternpositionen während eines Jahres
	\item Fizeaus Experiment bzgl.\ der Lichtgeschwindigkeit in bewegten Flüssigkeiten (1859)
	\item Michelson-Marley Experiment bzgl.\ der direkten Bewegung durch den Äther (1887)
\end{itemize}

In das Induktionsgesetz geht nur die Relativbewegung ein.
%
\begin{figure}
	\centering
	\begin{pspicture}(-0.5,-0.5)(4.5,1)
		\rput(0,0){
			\psline[linecolor=MidnightBlue](-0.1,-0.5)(-0.1,0)
			\psline[linecolor=MidnightBlue](0.1,-0.5)(0.1,0)
			\psarc[linecolor=MidnightBlue](0,0.5){0.5}{-80}{260}
			\psline[linecolor=DarkOrange3,arrows=->](1,0.5)(0,0.5)
			\rput[l](1,0.5){\psframebox{\color{DimGray} NS}}
		}
		\rput(3,0){
			\psline[linecolor=MidnightBlue](-0.1,-0.5)(-0.1,0)
			\psline[linecolor=MidnightBlue](0.1,-0.5)(0.1,0)
			\psarc[linecolor=MidnightBlue](0,0.5){0.5}{-80}{260}
			\psline[linecolor=DarkOrange3,arrows=->](0,0.5)(1,0.5)
			\rput[l](1,0.5){\psframebox{\color{DimGray} NS}}
		}
	\end{pspicture}
	\caption{Leiterschleife im Magnetfeld. Die elektromotorische Kraft ist für beide Bewegungsrichtungen gleich groß.}
\end{figure}

\paragraph{Einstein (1905):} Das \acct{Relativitätsprinzip} gilt allgmein.
%
\begin{enumerate}
	\item Existenz von Inertialsystemen: Kräftefreie Teilchen bewegen sich geradelinig-gleichförmig

	\item Ein gegenüber einem Inertialsystem mit konstanter Geschwindigkeit bewegtes Bezugssystem ist ebenfalls ein Inertialsystem.
		%
		\begin{figure}
			\centering
			\begin{pspicture}(-1,-0.4)(3,3)
				\rput(0,0){
					\psline[arrows=->](0,0)(2,0)
					\psline[arrows=->](0,0)(0,2)
					\psdot(0,0)
					\uput[-225](0,0){\color{DimGray} $O$}
					\uput[-90](2,0){\color{DimGray} $x$}
					\uput[180](0,2){\color{DimGray} $y$}
					\cput(-0.5,1){\color{DimGray} $\Sigma$}
					\rput[br](0.3,0.3){\psclock{0.25}{0}{7.5}}
				}
				\rput{20}(1,1){
					\psline[arrows=->](0,0)(2,0)
					\psline[arrows=->](0,0)(0,2)
					\psdot(0,0)
					\uput[-225](0,0){\color{DimGray} $O'$}
					\uput[-90](2,0){\color{DimGray} $x'$}
					\uput[180](0,2){\color{DimGray} $y'$}
					\cput(0.5,1){\color{DimGray} $\Sigma'$}
					\rput[br](0.3,0.3){\psclock{0.25}{0}{7.5}}
				}
				\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](1,1)(2,1.1)
				\uput[-90](1.5,1.05){\color{MidnightBlue} $\bm{v}$}
			\end{pspicture}
			\caption{Zwei Bezugssysteme $\Sigma$ und $\Sigma'$ sind Inertialsysteme}
		\end{figure}
	
	\item Unter der Abbildung $\Lambda : \Sigma \to \Sigma'$ sind Naturgesetze kovariant, d.h.\ in ihrer Form invariant unter der Abbildung $\Lambda$.
\end{enumerate}

\begin{notice}[Schlussfolgerung:]
	Wenn die Maxwellschen Gleichungen kovariant unter $\Lambda$ sein sollen, dann kann $\Lambda$ keine Galilei-Transformation sein.
\end{notice}

\section{Lorentztransformation}

Wir möchten nun die explizit Form von $\Lambda$ finden. Wir fordern
%
\begin{enumerate}
	\item Raum-Zeit Homogenität und Raum-Isotropie

	\item Gruppen-Eigenschaften ($\Lambda \in \text{Gruppe}$); diese Gruppe enthält Raum-Zeit-Translationen, räumliche Drehungen und Spiegelung)
		
		\begin{tikzcd}
			\Sigma \arrow{r}{\Lambda} \arrow[bend right]{rr}[swap]{\Lambda'' = \Lambda \circ \Lambda'}
			& \Sigma' \arrow{r}{\Lambda}
			& \Sigma''
			& \Sigma \arrow{r}{\Lambda^{-1}}[swap]{\bm{v} \to -\bm{v}}
			& \Sigma'
			& \Sigma \arrow{r}{\mathrm{id}}
			& \Sigma
		\end{tikzcd}
\end{enumerate}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{pspicture}(-1,-1)(5,2)
		\rput(0,0){
			\psline[arrows=->](0,0)(3,0)
			\psline[arrows=->](0,0)(0,2)
			\psline[arrows=->](0,0)(-1,-1)
			\psdot(0,0)
			\uput[45](0,0){\color{DimGray} $O$}
			\uput[-90](3,0){\color{DimGray} $x$}
			\uput[180](0,2){\color{DimGray} $y$}
			\uput[90](-1,-1){\color{DimGray} $z$}
			\cput(-0.5,1){\color{DimGray} $t$}
		}
		\rput(2,0){
			\psline[arrows=->](0,0)(3,0)
			\psline[arrows=->](0,0)(0,2)
			\psline[arrows=->](0,0)(-1,-1)
			\psdot(0,0)
			\uput[45](0,0){\color{DimGray} $O'$}
			\uput[-90](3,0){\color{DimGray} $x'$}
			\uput[180](0,2){\color{DimGray} $y'$}
			\uput[90](-1,-1){\color{DimGray} $z'$}
			\cput(-0.5,1){\color{DimGray} $t'$}
		}
		\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](2,1)(3,1)
		\uput[90](2.5,1){\color{MidnightBlue} $\bm{v}$}
	\end{pspicture}
	\caption{Standardkonfiguration}
	\label{fig:2013-06-26-5}
\end{figure}

In Abbildung~\ref{fig:2013-06-26-5} sind einige Dinge zu beachten:
%
\begin{itemize}
	\item $\bm{v} = (v,0,0)$ ist die Geschwindigkeit von $O'$ (oder jedes anderen Punktes von $\Sigma'$) bezüglich $\Sigma$.

	\item $x(t)$ ist die Bahnkurve eines festen Punktes $x' = \mathrm{const}$ von $\Sigma'$ bezüglich $\Sigma$.

	\item $x'(t')$ ist die Bahnkurve eines festen Punktes $x = \mathrm{const}$ von $\Sigma$ bezüglich $\Sigma'$.
\end{itemize}
%
Es muss gelten
%
\begin{align}
	\left. \frac{\mathrm{d} x(t)}{\mathrm{d}t} \right|_{x' = \mathrm{const}} &= v = \mathrm{const} \notag \\
	\left. \frac{\mathrm{d} x'(t')}{\mathrm{d}t'} \right|_{x = \mathrm{const}} &= -v = \mathrm{const} \label{eq:2013-06-26-1} \tag{$\otimes$}
\end{align}
%
außerdem
%
\begin{align*}
	\Lambda :
	(\mathbb{R}^3 \times \mathbb{R}) &\to (\mathbb{R}^3 \times \mathbb{R}) \\
	\Sigma &\to \Sigma' \\
	(\bm{r},t) &\to (\bm{r}',t') = \bm{r}'(\bm{r},t), t'(\bm{r},t)
\end{align*}
%
Aus der Raum-Zeit-Homogenität folgt ein linearer Zusammenhang. Es handelt sich also um eine affine Transformation.

Wir wissen $\Sigma \xrightarrow{\Lambda} \Sigma'$. Auf dieser Basis machen wir einen Ansatz $y' = y$, $z = z'$ (d.h.\ die Ebene $x = \mathrm{const}$ wird wiederum auf eine -- allerdings verschiedene -- Ebene $x' = \mathrm{const}$ abgebildet). Dieser führt zu dem Erfolg, dass wir einen linearen Ansatz für $x'$ erhalten mit
%
\begin{align*}
	x' = \gamma(v) x + b(v) t
\end{align*}

